\chapter{Resultados}
\label{cap:resultados}

\chapterquote{Si buscas resultados distintos, no hagas siempre lo mismo}{Albert Einstein}

\app\ es en una aplicación pensada para resolver un problema persistente en la enseñanza de la programación: La corrección de las prácticas siempre ha sido un proceso lento, y ha presentado problemas prácticos a la hora de dar buen feedback a alumnos.

En nuestra aplicación intentamos resolver ambos aspectos del problema, mediante un sistema interactivo de corrección en el que los profesores pueden corregir las practicas de código de forma sencilla, mientras los alumnos pueden ver dichas correcciones en contexto y sin tener que referenciarlas contra el código que entregaron originalmente.

Adicionalmente nuestra aplicación incorpora un sistema de corrección ínter-pares que permite la corrección de las practicas entre los propios alumnos mejorando la comprensión del código por parte de éstos, así como su capacidad crítica.

También incluye un sistema que permite gestionar todo lo relacionado con las asignaturas, tareas, entregas y correcciones que esperamos sea de uso intuitivo y fácil para los profesores.

El resultado final constituye una aplicación que, en su estado actual, ha superado las pruebas iniciales en un entorno controlado y está preparada para realizar las primeras pruebas de despliegue en un entorno real con alumnos y profesores. Este despliegue se podría realizar en la asignatura de IW (Ingeniería web) del curso 2019/20, de la que es profesor el director de este trabajo.

La aplicación web se ha desarrollado usando tecnologías punteras y mejores prácticas de programación, lo cual ha supuesto un importante beneficio desde el punto de vista de formación y aprendizaje.

Tecnologías usadas en la implementación
\begin{itemize}
    \item Angular 8 - la última versión estable
    \item Express con NodeJS - para el backend de la aplicación
    \item Knex - para mapeo entidad-relación y acceso a la base de datos MySQL
    \item MySQL server - como base de datos, proporcionando persistencia a la aplicación
    \item CodeMirror - no solo usado, sino también extendido para permitir anotar código y mostrar anotaciones
    \item bash - para el script de gestión y monitorización de \app
\end{itemize}

Tecnologías usadas como soporte para el desarrollo
\begin{itemize}
    \item Git - para control de versiones
    \item BitBucket - repositorio git en la nube
    \item pm2 - gestión de servidores
\end{itemize}

Tecnologías usadas en la planificación y la documentación
\begin{itemize}
    \item LaTeX, y el paquete TeXiS para la documentación; incluyendo bibtex, listings, y otros múltiples paquetes.
    \item Project Libre para la planificación
    \item Google Docs para coordinación
    \item Gimp para edición de imágenes
\end{itemize}

Esfuerzo total de código, según la herramienta \texttt{cloc}\footnote{Ver \texttt{cloc} \citep{cloc}}, con la siguiente línea de comando (es decir, sin incluir documentación o librerías externas):

\begin{lstlisting}
cloc conf scripts server/controllers server/i18n server/*.js server/DDBB server/routes README.md server.js src Tranlations.babel
\end{lstlisting}

La salida de este comando%
\footnote{%
En la distribución se incluyen ficheros de prueba (pensados para mostrar su contenido y poder dejar comentarios sobre éste) dentro de \textsc{server/files}, que no obstante no forman parte de \app\ en sí. De ahí lo detallado de la línea de comando.
} 
es:

\begin{small}
\begin{verbatim}
     217 text files.
     217 unique files.                                          
      45 files ignored.

github.com/AlDanial/cloc v 1.74  T=0.32 s (578.7 files/s, 34448.1 lines/s)
-------------------------------------------------------------------------------
Language                     files          blank        comment           code
-------------------------------------------------------------------------------
TypeScript                     108            399            226           4578
JavaScript                      21             49             86           2142
HTML                            26             25             66           1524
Sass                            21             63             26           1016
JSON                             7              0              0            470
Markdown                         1             73              0            167
Bourne Shell                     2              7              0            155
-------------------------------------------------------------------------------
SUM:                           186            616            404          10052
-------------------------------------------------------------------------------
\end{verbatim}
\end{small}

Como se puede observar, la mayoría del código es TypeScript ó JavaScript, con algo de tecnologías web suplementarias (html, plantillas CSS), JSON para ficheros de configuración, Shell (bash) para administración del servidor y Markdown para instrucciones de instalación del proyecto.

